

第九章 多元函数微分学模拟题

一、填空题

1. 极限 $\lim_{\substack{x \rightarrow 0 \\ y \rightarrow 0}} (x^2 + y^2) \arctan \frac{1}{1 + x^2 + y^2} = \underline{\hspace{2cm}} 0 \hspace{2cm}.$
2. 二元函数极限 $\lim_{(x,y) \rightarrow (0,0)} (x^2 + y^2) \cos \frac{1}{1 + x^2 + y^2} = \underline{\hspace{2cm}} 0 \hspace{2cm}.$
3. 已知三元函数 $u = x^2 + y^2 + z^2 - 2z$ ，则该函数的全微分 $du = \underline{\hspace{2cm}}.$
 $\underline{2xdx + 2ydy + 2(z-1)dz}$
4. 数 $z = x^2 + y$ 在点 $P(1, 0)$ 处沿从点 $P(1, 0)$ 到点 $Q(2, -1)$ 的方向的方向导数为
 $\underline{\frac{\sqrt{2}}{2}}.$
5. 已知 $z = x^2 + 4xy + y^2$ ，偏导数 $\frac{\partial z}{\partial x} = \underline{\hspace{2cm}} \cdot 2x + 4y$
6. 极限 $\lim_{(x,y) \rightarrow (0,0)} \frac{\sqrt{xy+1}-1}{xy} = \underline{\hspace{2cm}} \cdot \frac{1}{2}$
7. 设 $f(x) = 2x^2 + ax + xy^2 + 2y$ 在点 $(1, -1)$ 取得极值则常数 $a = \underline{\hspace{2cm}}.$ -5
8. $\lim_{(x,y) \rightarrow (0,1)} \frac{1-xy}{x^2 + y^2} = \underline{\hspace{2cm}}.$ 1
9. 若 $f(x+y, x-y) = x^2 - y^2$ ，则 $f(5, 4) = \underline{\hspace{2cm}}.$ 20
10. $\lim_{(x,y) \rightarrow (0,5)} (1+x)^{\frac{x+y}{x}} = \underline{\hspace{2cm}}.$ e^5
11. 已知函数 $f(x, y) = 2\ln(x^2 + xy^2) + x^2 \arctan^2 y$ ，则 $f_x(x, 0) = \underline{\hspace{2cm}}.$ $\frac{4}{x}$

二、选择题

1. $z = f(x, y)$ 在点 (x_0, y_0) 处可微是函数在该点处偏导数 $\frac{\partial z}{\partial x}$ 及 $\frac{\partial z}{\partial y}$ 存在的 (B) 条件.
 (A)充要 (B)充分 (C)必要 (D)无关
2. 函数 $z = xe^{2y}$ 在点 $P(1, 0)$ 处从点 $P(1, 0)$ 到点 $Q(2, -1)$ 的方向的方向导数为 (D)

A. $\frac{1}{2}$ B. $-\frac{1}{2}$ C. $\frac{\sqrt{2}}{2}$ D. $-\frac{\sqrt{2}}{2}$

3. 函数 $z = f(x, y)$ 在点 (x_0, y_0) 处可微是函数在点 (x_0, y_0) 处连续的 (B) 条件

A. 充要 B. 充分 C. 必要 D. 无关

4. 设函数 $z = f(x, y)$ 在点 (x_0, y_0) 的某邻域内连续且有一阶和二阶连续偏导数, 又

$$f_x(x_0, y_0) = 0, \quad f_y(x_0, y_0) = 0, \quad \text{令 } f_{xx}(x_0, y_0) = A, \quad f_{xy}(x_0, y_0) = B, \quad f_{yy}(x_0, y_0) = C,$$

则下列结论正确的是 (C)

A. 当 $A > 0$ 且 $AC - B^2 > 0$ 时, 函数 $f(x, y)$ 在点 (x_0, y_0) 取得极大值

B. 当 $A > 0$ 且 $AC - B^2 < 0$ 时, 函数 $f(x, y)$ 在点 (x_0, y_0) 取得极小值

C. 当 $A < 0$ 且 $AC - B^2 > 0$ 时, 函数 $f(x, y)$ 在点 (x_0, y_0) 取得极大值

D. 当 $A < 0$ 且 $AC - B^2 < 0$ 时, 函数 $f(x, y)$ 在点 (x_0, y_0) 取得极小值

5. 函数 $z = \ln(1 - x^2 - y^2)$ 的定义域为 () 答案: C

A. $D = \{(x, y) | x^2 + y^2 > 1\}$ B. $D = \{(x, y) | x^2 + y^2 \geq 1\}$

C. $D = \{(x, y) | x^2 + y^2 < 1\}$ D. $D = \{(x, y) | x^2 + y^2 \leq 1\}$

6. 函数 $z = \arctan(xy)$ 在点 $(1, 1)$ 处的全微分为 () 答案: D

A. $\frac{1}{2}(dx - dy)$ B. $\frac{1}{2}(dx + dy)$

C. $dx + dy$ D. $\frac{1}{2}(dy - dx)$

7. 函数 $f(x, y, z) = 2x^2 + y^2 + 3z^2 + xyz$ 在点 $(0, 1, 0)$ 处的梯度 $\text{grad} f(0, 1, 0)$ 为 ()

A. $(4, 2, 0)$ B. $(0, 2, 6)$ C. $(0, 0, 0)$ D. $(0, 2, 0)$

答案: D

8. 设 $z = \ln(1 + x^2 + y^2)$, 则在点 $(1, 2)$ 处的全微分 $dz|_{(1,2)} =$ (B)

A. $\frac{1}{3}dx - \frac{2}{3}dy$; B. $\frac{1}{3}dx + \frac{2}{3}dy$ C. $\frac{2}{3}dx - \frac{1}{3}dy$ D. $\frac{2}{3}dx + \frac{1}{3}dy$

9. 极限 $\lim_{(x,y) \rightarrow (0,0)} \frac{\sin(xy - \pi) + e^{x+y+1}}{x^4 + y^4 + 1} =$ (B)

A. $-e$ B. e C. -1 D. 0

10. 设 $z = 2x^3 - 3xy - y^3$, 则 $\frac{\partial^2 z}{\partial x \partial y} =$ (C):

A. $12x$ B. $-6y$ C. -3 D. 0

11. 若 $\left. \frac{\partial f}{\partial x} \right|_{\substack{x=x_0 \\ y=y_0}} = 0$, $\left. \frac{\partial f}{\partial y} \right|_{\substack{x=x_0 \\ y=y_0}} = 0$, 则 $f(x, y)$ 在点 (x_0, y_0) 是 (D) .

- (A) 连续且可微; (B) 连续但不一定可微;
(C) 可微但不一定连续; (D) 不一定连续, 也不一定可微。

12. 函数 $u = x^2 + y^2 + z^2$ 在点 $M(1, 2, 3)$ 处方向导数取最大值的方向 (A)

A. $(1, 2, 3)$ B. $(-2, -4, -6)$ C. $(2, 2, 2)$ D. $(2, 4, 8)$

13. 函数 $z = f(x, y)$ 在点 $P_0(x_0, y_0)$ 一阶偏导数存在是该函数在 P_0 处连续的 (D)

A. 充分非必要条件 B. 必要非充分条件 C. 充要条件 D. 既非充分条件又非必要条件

三、计算题

1. 已知二元函数 $z = x^2 \sin y + \cos(2x)$, 计算偏导数 $\frac{\partial z}{\partial x}, \frac{\partial z}{\partial y}, \frac{\partial^2 z}{\partial x \partial y}$.

【解答】 根据偏导数的定义,

$$\frac{\partial z}{\partial x} = 2x \sin y - 2 \sin(2x), \dots\dots\dots 3 \text{ 分}$$

$$\frac{\partial z}{\partial y} = x^2 \cos y, \dots\dots\dots 6 \text{ 分}$$

$$\frac{\partial^2 z}{\partial x \partial y} = 2x \cos y, \dots\dots\dots 8 \text{ 分}$$

2. 已知 $y + x - \frac{1}{3} \sin y = 0$, 求 $\frac{dy}{dx}$.

解答: (方法一)

方程两边同时关于 x 求导数, 则 $\dots\dots\dots 2 \text{ 分}$

$$\frac{dy}{dx} + 1 - \frac{1}{3} \cos y \frac{dy}{dx} = 0, \dots\dots\dots 6 \text{ 分}$$

从而,

$$\frac{dy}{dx} = \frac{1}{\frac{1}{3} \cos y - 1} = \frac{3}{\cos y - 3}, \dots\dots\dots 8 \text{ 分}$$

(方法二)

设 $F(x, y) = y + x - \frac{1}{3} \sin y$, 2 分

则我们可知

$$\frac{dy}{dx} = -\frac{F_x(x, y)}{F_y(x, y)} \dots\dots\dots 5 \text{ 分}$$

$$= -\frac{1}{1 - \frac{1}{3} \cos y}$$

$$= \frac{3}{\cos y - 3} \dots\dots\dots 8 \text{ 分}$$

3. 求球面 $x^2 + y^2 + z^2 = 6$ 在点 $(-1, 1, 2)$ 处的切平面及法线方程。

1. $F(x, y, z) = x^2 + y^2 + z^2 - 6 = 0$,

$$\vec{n} = (F_x, F_y, F_z) = (2x, 2y, 2z), \quad \vec{n}|_{(-1, 1, 2)} = (-2, 2, 4) \dots\dots\dots 3 \text{ 分}$$

所以在点 $(-1, 1, 2)$ 处的切平面为

$$-2(x+1) + 2(y-1) + 4(z-2) = 0, \text{ 即 } x - y - 2z + 6 = 0. \dots\dots\dots 5 \text{ 分}$$

法线方程为

$$\frac{x+1}{-2} = \frac{y-1}{2} = \frac{z-2}{4}, \text{ 即 } \frac{x+1}{-1} = \frac{y-1}{1} = \frac{z-2}{2} \dots\dots\dots 7 \text{ 分}$$

4. 设 $z = (x^2 + y^2)^2 - 4xy$, 求 $\frac{\partial z}{\partial x}$, $\frac{\partial z}{\partial y}$, $\frac{\partial^2 z}{\partial x \partial y}$ 。

2. $\frac{\partial z}{\partial x} = 2(x^2 + y^2) \cdot 2x - 4y = 4x^3 + 4xy^2 - 4y \dots\dots\dots 3 \text{ 分}$

$$\frac{\partial z}{\partial y} = 2(x^2 + y^2) \cdot 2y - 4x = 4x^2y + 4y^3 - 4x \dots\dots\dots 6 \text{ 分}$$

$$\frac{\partial^2 z}{\partial x \partial y} = 8xy - 4 \dots\dots\dots 7 \text{ 分}$$

5. 求函数 $z = xe^{2y}$ 在点 $P(1, 0)$ 沿 $P(1, 0)$ 到 $Q(2, -1)$ 的方向的方向导数。

3. $\frac{\partial z}{\partial x}|_{(1,0)} = e^{2y}|_{(1,0)} = 1; \dots\dots\dots 2$

$$\frac{\partial z}{\partial y}|_{(1,0)} = 2xe^{2y}|_{(1,0)} = 2 \dots\dots\dots 4$$

$$\text{故 } \frac{\partial z}{\partial PQ}|_{(1,0)} = 1 \cos \alpha + 2 \cos \beta = 1 \times \frac{\sqrt{2}}{2} - 2 \times \frac{\sqrt{2}}{2} = -\frac{\sqrt{2}}{2} \dots\dots\dots 6$$

6. 设 $z = f(xy, x+y)$, 其中 f 具有二阶连续偏导数, 分别求 $\frac{\partial z}{\partial x}$, $\frac{\partial z}{\partial y}$ 。

$$1. \frac{\partial z}{\partial x} = yf'_1 + f'_2, \dots\dots\dots 4$$

$$\frac{\partial z}{\partial y} = xf'_1 + f'_2, \dots\dots\dots 7$$

7. 设 $z = f(x^2 + xy, y^2)$, 其中 $f(x, y)$ 具有一阶连续偏导数, 求 $\frac{\partial z}{\partial x}$, $\frac{\partial z}{\partial y}$ 。

$$2. \text{解: } \frac{\partial z}{\partial x} = (2x + y)f'_1, \quad (3 \text{ 分})$$

$$\frac{\partial z}{\partial y} = xf'_1 + 2yf'_2 \quad (5 \text{ 分})$$

8. 设方程组 $\begin{cases} x + y + z = 1 \\ x^2 + y^2 + z^2 = 2 \end{cases}$, 求 $\frac{dy}{dx}$ 和 $\frac{dz}{dx}$ 。

1. 解: 方程两边求关于 x 的导数, 得

$$\begin{cases} 1 + \frac{dy}{dx} + \frac{dz}{dx} = 0 \\ x + y \frac{dy}{dx} + z \frac{dz}{dx} = 0 \end{cases} \quad (4 \text{ 分})$$

$$\text{解得 } \frac{dy}{dx} = \frac{x - z}{z - y}, \quad \frac{dz}{dx} = \frac{y - x}{z - y} \quad (8 \text{ 分})$$

9. 求曲线 $x = t, y = t^2, z = t^3$ 上的点, 使得该点处的切线平行于平面 $x + 2y + z = 4$ 。

2. 解: 由题意知, 曲线的切向量为

$$s = \left\{ \frac{dx}{dt}, \frac{dy}{dt}, \frac{dz}{dt} \right\} = \{1, 2t, 3t^2\} \quad (3 \text{ 分})$$

平面 $x + 2y + z = 4$ 的法向量为 $n = \{1, 2, 1\}$

那么由 $s \perp n$ 可得 $s \cdot n = 1 + 4t + 3t^2 = 0$

$$\text{解得 } t_1 = -1, t_2 = -\frac{1}{3} \quad (6 \text{ 分})$$

所以在曲线上, 点 $(-1, 1, -1)$ 与 $(-\frac{1}{3}, \frac{1}{9}, -\frac{1}{27})$ 处的切线与已知平面平行. (8 分)

10. 求函数 $f(x, y) = 4(x - y) - x^2 - y^2$ 的极值。

$$3. \text{解: 令 } \begin{cases} f'_x = 4 - 2x = 0 \\ f'_y = -4 - 2y = 0 \end{cases}, \text{ 得驻点为 } (2, -2) \quad (3 \text{ 分})$$

又由 $f''_{xx} = -2, f''_{xy} = 0, f''_{yy} = -2$, 故 $AC - B^2 = 4 > 0, A = -2 < 0$, (6 分)

故有极大值 $f(2, -2) = 8$. (8 分)

四、解答题

1. 某工厂要用铁板做成一个体积为 $1m^3$ 的有盖长方体水箱, 问长、宽、高各取怎

样的尺寸时，才能使用料最省.

【解答】设有盖长方体水箱长、宽分别为 x, y 米，则高为 $h = \frac{1}{xy}$ 米. 2分

表面积

$$S(x, y) = 2(xy + x\frac{1}{xy} + y\frac{1}{xy}) = 2(xy + \frac{1}{y} + \frac{1}{x}) \dots\dots\dots 4分$$

令 $\frac{\partial S}{\partial x}(x, y) = 2(y - \frac{1}{x^2}) = 0, \quad \frac{\partial S}{\partial y}(x, y) = 2(x - \frac{1}{y^2}) = 0$

$$x = y = 1 \dots\dots\dots 5分$$

根据实际问题，最小值一定存在，而只有唯一的驻点 $x = y = 1$

故当 $x = y = 1$ 时， $h = 1$ ， $S(x, y)$ 有最小值 $S(1, 1) = 6$ 6分

五、证明题

1. 已知 $F(u, v) = 0$ 连续可微函数. 函数 $z = z(x, y)$ 由方程 $F(x + \frac{z}{y}, y + \frac{z}{x}) = 0$ 所确

定，证明： $x \frac{\partial z}{\partial x} + y \frac{\partial z}{\partial y} = z - xy$.

【解答】首先，对方程 $F\left(x + \frac{z}{y}, y + \frac{z}{x}\right) = 0$ 两边分别关于 x, y 求偏导，

A-4 卷

$$\begin{cases} \frac{\partial F}{\partial u} \left(1 + \frac{1}{y} \frac{\partial z}{\partial x} \right) + \frac{\partial F}{\partial v} \left(-\frac{z}{x^2} + \frac{1}{x} \frac{\partial z}{\partial x} \right) = 0 & (1) \\ \frac{\partial F}{\partial u} \left(-\frac{z}{y^2} + \frac{1}{y} \frac{\partial z}{\partial y} \right) + \frac{\partial F}{\partial v} \left(1 + \frac{1}{x} \frac{\partial z}{\partial y} \right) = 0 & (2) \end{cases} \dots\dots\dots 2 \text{ 分}$$

利用 (1) $\times x^2 y$, 我们可知

$$\frac{\partial F}{\partial u} \left(x^2 y + x \frac{\partial z}{\partial x} \right) + \frac{\partial F}{\partial v} \left(-zy + xy \frac{\partial z}{\partial x} \right) = 0.$$

故可知 $x \frac{\partial z}{\partial x} = \frac{\frac{\partial F}{\partial v} zy - \frac{\partial F}{\partial u} x^2 y}{x \frac{\partial F}{\partial u} + y \frac{\partial F}{\partial v}} \dots\dots\dots 3 \text{ 分}$

利用 (1) $\times y^2 x$, 我们可知

$$\frac{\partial F}{\partial u} \left(-xz + xy \frac{\partial z}{\partial y} \right) + \frac{\partial F}{\partial v} \left(xy^2 + y \frac{\partial z}{\partial y} \right) = 0.$$

故可知 $y \frac{\partial z}{\partial y} = \frac{\frac{\partial F}{\partial v} zx - \frac{\partial F}{\partial u} xy^2}{x \frac{\partial F}{\partial u} + y \frac{\partial F}{\partial v}}.$

因此, $x \frac{\partial z}{\partial x} + y \frac{\partial z}{\partial y} = \frac{\frac{\partial F}{\partial v} zy - \frac{\partial F}{\partial u} x^2 y}{x \frac{\partial F}{\partial u} + y \frac{\partial F}{\partial v}} + \frac{\frac{\partial F}{\partial v} zx - \frac{\partial F}{\partial u} xy^2}{x \frac{\partial F}{\partial u} + y \frac{\partial F}{\partial v}} = z - xy. \dots\dots\dots 4 \text{ 分}$

2. 证明: 通过变换 $\begin{cases} u = x - 2y \\ v = x + 3y \end{cases}$, 可把方程 $6 \frac{\partial^2 z}{\partial x^2} + \frac{\partial^2 z}{\partial x \partial y} - \frac{\partial^2 z}{\partial y^2} = 0$ 化简为 $\frac{\partial^2 z}{\partial u \partial v} = 0$.

【解答】首先, 计算 $\frac{\partial x}{\partial u}, \frac{\partial y}{\partial u}$. 两边对方程 $u = x - 2y, v = x + 3y$ 两边分别关于 u 求偏导,

$$\begin{cases} 1 = \frac{\partial x}{\partial u} - 2 \frac{\partial y}{\partial u}, \\ 0 = \frac{\partial x}{\partial u} + 3 \frac{\partial y}{\partial u} \end{cases} \text{ 从而, 我们可知 } \frac{\partial x}{\partial u} = \frac{3}{5}, \frac{\partial y}{\partial u} = -\frac{1}{5}. \dots\dots\dots 1 \text{ 分}$$

其次, 计算 $\frac{\partial x}{\partial v}, \frac{\partial y}{\partial v}$. 两边对方程 $u = x - 2y, v = x + 3y$ 两边分别关于 v 求偏导,

$$\begin{cases} 0 = \frac{\partial x}{\partial v} - 2 \frac{\partial y}{\partial v}, \\ 1 = \frac{\partial x}{\partial v} + 3 \frac{\partial y}{\partial v} \end{cases} \text{ 从而, 我们可知 } \frac{\partial x}{\partial v} = \frac{2}{5}, \frac{\partial y}{\partial v} = \frac{1}{5}. \dots\dots\dots 2 \text{ 分}$$

最后, 计算 $\frac{\partial^2 z}{\partial u \partial v}$.

$$\frac{\partial z}{\partial u} = \frac{\partial z}{\partial x} \frac{\partial x}{\partial u} + \frac{\partial z}{\partial y} \frac{\partial y}{\partial u} = \frac{3}{5} \frac{\partial z}{\partial x} - \frac{1}{5} \frac{\partial z}{\partial y}, \dots\dots\dots 3 \text{ 分}$$

$$\begin{aligned} \frac{\partial^2 z}{\partial u \partial v} &= \frac{\partial}{\partial v} \left(\frac{\partial z}{\partial u} \right) = \frac{\partial}{\partial v} \left(\frac{3}{5} \frac{\partial z}{\partial x} - \frac{1}{5} \frac{\partial z}{\partial y} \right) \\ &= \frac{3}{5} \frac{\partial}{\partial v} \left(\frac{\partial z}{\partial x} \right) - \frac{1}{5} \frac{\partial}{\partial v} \left(\frac{\partial z}{\partial y} \right) \\ &= \frac{3}{5} \left(\frac{\partial^2 z}{\partial x^2} \frac{\partial x}{\partial v} + \frac{\partial^2 z}{\partial x \partial y} \frac{\partial y}{\partial v} \right) - \frac{1}{5} \left(\frac{\partial^2 z}{\partial x \partial y} \frac{\partial x}{\partial v} + \frac{\partial^2 z}{\partial y^2} \frac{\partial y}{\partial v} \right) \\ &= \frac{3}{5} \left(\frac{2}{5} \frac{\partial^2 z}{\partial x^2} + \frac{1}{5} \frac{\partial^2 z}{\partial x \partial y} \right) - \frac{1}{5} \left(\frac{2}{5} \frac{\partial^2 z}{\partial x \partial y} + \frac{1}{5} \frac{\partial^2 z}{\partial y^2} \right) \\ &= \frac{1}{25} \left(6 \frac{\partial^2 z}{\partial x^2} - \frac{\partial^2 z}{\partial y^2} + \frac{\partial^2 z}{\partial x \partial y} \right) = 0. \dots\dots\dots 4 \text{ 分} \end{aligned}$$